\chapter{总结与展望}
\label{chap:conclusion}

本文围绕 UWOC 场景下的 AFDM 波形设计与检测方法展开研究，针对低动态多径环境与高动态双选择性环境分别构建了两类传输方案，并从系统建模、参数设计、检测算法以及误码性能等方面进行了分析与验证。全文以 AFDM 为统一技术主线，面向两类具有代表性的 UWOC 传播场景，讨论了如何围绕不同主导失真机制对波形与接收处理方法进行有针对性的适配。

从论文整体结构看，本文首先分析了水下光传播中的吸收、散射、湍流以及平台运动等因素对系统设计的影响，指出 UWOC 在不同应用条件下面临的关键问题并不完全相同。对于低动态浑浊多径场景，系统设计重点在于应对散射主导的时延扩展与频率选择性衰落；对于高动态移动场景，系统则还需进一步处理多普勒扩展、相位噪声以及相干接收条件下的复杂检测问题。基于这一认识，本文并未将两类问题割裂处理，而是围绕 AFDM 在不同场景下的适配方式展开统一研究，从而形成了由理论基础到方案设计、再到性能验证的完整技术链路。

\section{全文总结}
\label{sec:conclusion_summary}

针对低动态水下场景中由多重散射引起的频率选择性衰落问题，本文提出了 ACO-AFDM 传输方案。该方案面向 IM/DD 架构下的非负实信号约束，在 AFDM 波形基础上结合奇数子载波映射与非对称限幅机制，构建了适用于水下光通信的 ACO-AFDM 系统模型。在此基础上，进一步分析了余弦型 DAFT 核下的参数设计条件，给出了兼顾奇异点规避与多径分离能力的啁啾参数取值准则。仿真结果表明，与传统 ACO-OFDM、U-OFDM 及 DCO-OFDM 方案相比，所提 ACO-AFDM 方案在低动态多径场景下具有更好的误码率性能与多径鲁棒性。

从低动态场景研究结果可以看出，IM/DD 架构下的 UWOC 物理层设计不能仅围绕“满足非负发射约束”展开，而需要进一步考虑波形对散射主导多径传播的适应能力。传统光 OFDM 方案虽然在工程实现上较为成熟，但其对傅里叶域正交结构的依赖使其在频率选择性衰落显著时容易出现性能退化。本文提出的 ACO-AFDM 方案表明，通过将 ACO 机制与 AFDM 波形相结合，可以在保持光学可实现性的同时增强系统对多径结构的适应能力。这说明 AFDM 在低动态场景中的价值不仅体现在波形形式的新颖性上，更体现在其能够围绕具体传播失真机制提供更合适的变换域表示。

进一步从第三章的系统设计与仿真分析可以看到，本文在低动态场景中的工作并不是简单将已有 AFDM 方案直接移植到光通信系统，而是围绕 IM/DD 条件下的物理实现约束进行了针对性重构。一方面，本文利用奇数子载波映射与半波反对称结构，使时域信号能够满足非负发射需求并控制非线性限幅噪声的分布；另一方面，通过余弦型 DAFT 核与参数约束设计，使系统能够在面对散射主导的多径环境时保持对各条路径能量的有效收集能力。这意味着低动态场景下的创新并不只体现在提出了一个新的缩写名称，而在于完成了“光学约束—波形结构—接收检测”之间的重新匹配。

此外，第三章的结果还说明，针对水下浑浊环境中的频率选择性衰落问题，单纯依靠传统光 OFDM 体制下的功率分配优化或限幅机制改进，往往难以从根本上克服多径造成的性能瓶颈。相比之下，ACO-AFDM 的意义在于从波形基函数层面改变系统对多径传播的表示方式，使原本在傅里叶域中表现为深陷波和严重干扰的传播效应，在 AFDM 相关变换域中转化为更可分离、更适于检测的结构。由此，第三章不仅给出了一个面向低动态 UWOC 的具体方案，也说明了 AFDM 在光 IM/DD 系统中具备继续拓展和演化的基础。

针对高动态水下场景中由相对运动引起的多普勒扩展问题，本文提出了相干 AFDM-IM 传输方案。该方案在相干光接收架构下引入 AFDM 波形与索引调制机制，构建了包含多径、多普勒频移以及维纳相位噪声的系统模型，并推导了 DAFT 域下的等效输入输出关系。在此基础上，利用 AFDM-IM 发送向量未激活位置所对应的静默结构作为隐式参考，构造了基于泄露能量最小化与稀疏度量驱动的盲搜方法，在无额外导频开销下精准补偿主导的残余载波频偏，并对维纳相位噪声实现鲁棒容忍，使频偏补偿与索引检测形成一体化接收框架。仿真结果表明，所提相干 AFDM-IM 方案在高动态条件下相较基准 OFDM-IM 方案具有更优的误码率性能，并在一定激光器线宽范围内表现出较好的相位噪声鲁棒性。

从高动态场景研究结果可以看出，当 UWOC 链路由低动态应用向高速移动和高机动协同场景扩展时，仅依赖传统 OFDM 或仅依赖单一接收架构改进都难以充分解决问题。高动态条件下，多普勒扩展会破坏正交结构，相干架构又进一步引入相位噪声，使接收端面对的是一个具有明显耦合特征的联合检测问题。与此同时，若继续沿用传统显式导频主导的频偏跟踪思路，还会进一步压缩本就有限的有效传输维度。本文提出的相干 AFDM-IM 方案说明，AFDM 与相干接收、索引调制相结合后，不仅能够提升系统对时延--多普勒耦合信道的适应能力，还能够利用 AFDM-IM 静默位置所蕴含的零结构先验，将原本仅用于频谱效率提升的索引结构进一步转化为残余 CFO 感知与补偿的隐式参考，从而形成一种以算力换频谱效率的接收处理思路。

从第四章的分析可以看到，本文在高动态场景中的工作包含三个层面的递进关系。第一层是波形层，即 AFDM 相对于 OFDM 在双选择性信道中的更优适配能力；第二层是发送结构层，即索引调制通过激活与静默位置的联合设计，为系统提供了额外的信息承载维度与块稀疏结构先验；第三层则是接收机层，即静默位置不仅服务于索引映射本身，还被进一步转化为可用于残余 CFO 感知的隐式零参考。正是这三层结构共同作用，才使得相干 AFDM-IM 不再只是“AFDM 加 IM”的简单拼接，而成为一个围绕高动态 UWOC 失真机理协同构建的系统化方案。

尤其值得强调的是，第四章提出的静默位置辅助盲补偿方法，所体现的不只是某一种具体算法的改进，而是一种更具推广意义的接收机设计思想。传统导频方法强调通过已知非零训练序列建立显式参考，而本文则说明，在具备明确结构先验的调制体系中，理论上应为零的位置同样可以成为参数恢复的重要依据。对于高动态 UWOC 这类频谱资源与发射资源都十分有限的场景而言，这种设计思路意味着，系统性能的提升不一定只能依赖于增加额外训练开销，也可以通过更充分地挖掘发送结构内部已有的先验信息来实现。该思想对于后续研究其他具有稀疏激活、冗余映射或零结构约束的光通信体制，同样具有一定参考价值。

综合全文研究结果可知，AFDM 波形在 UWOC 场景中具有较好的应用潜力。对于低动态场景，AFDM 与 ACO 机制的结合提升了系统对多径扩展的适应能力；对于高动态场景，AFDM 与相干接收及索引调制机制的结合增强了系统对双选择性信道的匹配能力，而静默位置零结构的进一步利用则说明 AFDM-IM 不仅能够提升频谱效率，还能够为减少显式导频负担提供新的接收机设计思路。本文的研究表明，AFDM 并非只能用于某一类单一信道条件，而是可以围绕不同场景中的主导失真机制进行灵活适配，从而形成具有统一理论基础但面向不同架构约束的方案体系。

进一步来看，本文工作的意义还在于建立了一条较清晰的研究主线：从水下光传播机理与信道特性出发，分析传统 OFDM 在不同场景中的局限性，再引出 AFDM 作为统一技术路径，最终分别形成面向低动态 IM/DD 场景的 ACO-AFDM 和面向高动态相干场景的 AFDM-IM 两类方案。这种研究思路有助于避免将不同场景下的问题简单并列，而是从“场景特征—失真机制—波形适配—检测设计”的逻辑出发构建完整的论文体系。因此，本文不仅给出了两类具体方案，也为后续围绕 UWOC 复杂传播条件开展 AFDM 相关研究提供了较清晰的分析框架。

如果从论文整体贡献的角度进一步凝练，本文的研究价值主要体现在以下几个方面：其一，在理论建模层面，围绕水下多径、多普勒与相位噪声等关键失真因素，分别建立了适配低动态和高动态场景的系统分析框架，为后续方案设计提供了统一的信道与波形描述基础；其二，在方案设计层面，提出了面向 IM/DD 架构的 ACO-AFDM 方案和面向相干接收架构的 AFDM-IM 方案，使 AFDM 在不同光学体制下均获得了具有针对性的落地形式；其三，在接收处理层面，围绕高动态场景利用 AFDM-IM 静默位置作为隐式参考，提出了基于泄露能量最小化的盲搜残余载波频偏补偿思路，在无额外导频开销下实现主导频偏的精准补偿并对维纳相位噪声保持鲁棒容忍，扩展了 AFDM-IM 结构先验的利用方式；其四，在性能验证层面，通过多组仿真结果从低动态多径、高动态多普勒以及器件相位噪声鲁棒性等不同维度验证了所提方案的有效性。上述几个方面共同构成了本文相对于现有 UWOC 多载波研究工作的主要贡献。

当然，本文仍属于面向典型场景的系统设计与仿真分析研究，相关结论更多建立在理论模型和数值结果基础之上。尽管所提方案已在对应场景下表现出较好的性能潜力，但若要进一步推动其面向真实水下系统应用，仍需围绕实验验证、复杂环境建模、低复杂度算法实现和多节点系统扩展等问题开展更深入研究。

\section{存在的不足与局限性}
\label{sec:limitations}

尽管本文围绕 UWOC 场景下的 AFDM 波形设计与检测问题进行了较系统的研究，并在低动态与高动态两类典型场景下分别给出了具有针对性的方案，但当前工作在以下方面仍有进一步深化的空间。

首先，本文当前阶段侧重于理论建模、算法设计与数值性能验证，所采用的信道模型和仿真参数均参照已有文献中的典型条件设定，能够较好地反映所提方案在目标场景下的核心性能特征。不过，真实水体环境中还可能涉及水体颗粒分布不均、环境光背景变化、链路对准误差、平台姿态抖动以及器件频响限制等更多因素。受限于硬件平台搭建与联调周期，本文尚未在完整的水下实验系统上开展端到端测试，后续拟依托实验平台进一步验证所提方案在真实水体条件下的适用性，以更全面地评估其工程实现潜力。

其次，本文在信道建模方面虽然已经分别考虑了低动态场景中的多径扩展，以及高动态场景中的多径、多普勒和维纳相位噪声，但对于更复杂的综合非理想因素尚未进行充分刻画。特别是在高动态 UWOC 场景下，平台的三维机动、波束偏转、收发端视轴失配、随机振动以及硬件同步误差等因素，往往并非彼此独立，而可能与时延--多普勒扩展形成更强耦合；在低动态场景中，不同水体类型、边界反射以及受限空间结构也可能使多径统计特性表现出更强的不确定性。本文为了突出 AFDM 方案的核心物理优势，在模型构建上进行了必要抽象，因此对上述复杂环境因素的考虑仍不充分。

第三，本文在接收算法设计上更加重视理论性能上界与结构可解释性，因此在部分环节采用了结构化最大似然检测、频偏网格搜索和交替优化等策略。虽然这些方法有利于清晰展示所提波形与发送结构的潜在优势，但从实际实现角度看，其复杂度仍可能随着系统维度、调制阶数、索引模式数量及搜索精度提升而显著增长。特别是在高动态相干 AFDM-IM 场景中，若进一步考虑更高维度配置、更精细的频偏跟踪或更强的模型失配，接收端的计算与实时处理压力将进一步增加。因此，本文虽然说明了“以算力换频谱效率”这一思路的合理性，但尚未把低复杂度实现问题研究到足够深入的程度。

第四，本文对结构先验的利用仍建立在较为理想的发送结构和检测前提之上。例如，在第四章中，静默位置辅助残余 CFO 补偿方法的有效性依赖于 AFDM-IM 发送向量的块稀疏结构能够在接收端得到较可靠识别，且等效信道信息能够被较好获取。当实际系统中存在更强的同步偏差、参数漂移、信道估计误差甚至硬件畸变时，静默位置上的泄露能量分布可能变得更加复杂，此时零结构先验的辨识度会有所下降，从而影响补偿算法的稳定性与鲁棒性。这意味着，本文提出的方法在理论上具有较强吸引力，但在更复杂场景下仍需配套更稳健的参数自适应和误差抑制机制。

第五，本文的研究对象仍主要集中在点对点单链路物理层通信场景，尚未把系统进一步扩展到更复杂的网络化应用框架中。对于未来海洋信息网络、UUV 集群协同或多节点感知系统而言，实际通信问题往往不仅涉及单条链路上的波形与检测设计，还与节点协作、中继方式、异构链路切换、资源调度和任务需求密切相关。本文虽然在结论中讨论了这些潜在方向，但尚未将其纳入统一建模与系统分析。因此，从系统级应用角度看，本文工作仍主要处于面向物理层机制验证和方案探索的阶段。

最后，本文虽然分别给出了面向 IM/DD 场景的 ACO-AFDM 与面向相干场景的 AFDM-IM 两条技术路线，但这两部分工作之间仍主要通过“统一的 AFDM 主线”实现逻辑关联，在更深层次的统一参数优化、跨架构适配机制以及场景自适应切换策略方面仍未充分展开。换言之，本文已经说明 AFDM 可以在不同 UWOC 场景下表现出较好的适应能力，但对于“在更广泛条件下如何统一设计 AFDM 参数与接收结构”这一问题，还没有形成完整答案。这也为后续继续深化相关研究保留了空间。

总体来看，上述不足并不削弱本文已获得结论的有效性，而是说明当前研究更多解决了“方案是否可行、是否优于基准结构、其主要优势来自哪里”等问题；至于“如何在更复杂环境中稳定实现、如何进一步降低复杂度、如何将其融入更大系统”，则仍需要后续工作持续推进。正因为存在这些尚未完全解决的问题，本文所开展的研究也才更具有继续深化和拓展的价值。

\section{未来展望}
\label{sec:future_work}

尽管本文围绕 UWOC 场景下的 AFDM 传输方案进行了较系统的研究，但从真实应用需求和后续研究深度来看，仍有若干问题值得进一步深入。

第一，在理论分析与数值仿真已充分验证所提方案核心性能的基础上，后续拟进一步依托水下光通信实验平台，对 ACO-AFDM 与相干 AFDM-IM 开展系统级实验测试。实际系统中发射器非线性、接收器响应带宽、对准误差、环境光干扰以及水体随机扰动等因素的共同作用，可能使链路性能呈现出比理论模型更丰富的特征。通过在实验条件下进一步验证两类方案的关键结论，有望更全面地评估其工程实现潜力，并为模型修正与系统优化提供实测依据。

第二，本文在信道建模方面主要围绕低动态场景下的多径扩展，以及高动态场景下的多径、多普勒频移与维纳相位噪声展开分析。后续可进一步引入更精细的动态指向误差模型、湍流衰落模型及硬件非理想因素，建立更贴近实际系统的综合信道模型。特别是在高动态场景中，平台姿态变化、振动扰动和收发端视轴偏移可能与多普勒扩展共同作用，从而使链路性能呈现更复杂的波动特征；在低动态浑浊场景中，不同颗粒分布和边界反射条件也可能对多径统计特性产生重要影响。因此，更真实的综合模型将是后续研究的重要基础。

第三，本文在检测方法上采用了结构化最大似然检测框架，以突出所提系统模型在高动态场景下的理论潜力。但从工程实现角度看，随着系统维度、调制阶数或索引模式数量增加，最优检测算法的复杂度仍可能较高。后续可围绕低复杂度近似检测、迭代检测、图模型检测以及基于学习的检测方法开展研究，以进一步平衡系统性能与实现复杂度。对于高动态相干 AFDM-IM 场景，还可进一步研究联合信道估计与检测、残余频偏补偿与检测一体化设计，以及基于静默位置零结构的低复杂度频偏跟踪方法，使算法更接近实际接收机的处理流程。

第四，本文主要面向单输入单输出 UWOC 链路开展研究。结合未来高容量水下通信需求，后续可进一步研究 AFDM 与多输入多输出、中继协作以及自适应资源分配等机制的结合方式，以提升系统容量与链路可靠性。对于低动态场景，多发射端或多接收端结构有望进一步增强系统对散射主导多径环境的鲁棒性；对于高动态场景，多节点协同与自适应参数配置也可能成为改善链路稳定性的重要手段。因此，将 AFDM 从单链路系统拓展到更复杂的网络化传输框架，具有较高的研究价值。

第五，本文虽然分别研究了 IM/DD 场景下的 ACO-AFDM 和相干场景下的 AFDM-IM，但两类方案之间仍存在进一步联动与统一优化的空间。例如，可进一步研究 AFDM 在不同光学接收架构下的统一参数设计问题，分析其在不同发射功率约束、接收灵敏度条件和场景统计特性下的最优适配方式；也可探索在链路状态变化时，根据环境条件在不同波形参数、调制方式或接收处理策略之间进行自适应切换。这将有助于从更高层面理解 AFDM 在 UWOC 中的通用性与适用边界。

第六，本文研究仍主要停留在点对点物理层传输层面，而未来海洋信息网络的发展将更强调多节点协同、业务分层承载以及跨层联合优化。后续可进一步从网络化应用出发，研究 AFDM 方案在多跳传输、链路调度、资源管理和任务协同中的作用，探索其与水声链路、射频链路形成异构融合通信体系的可能性。对于实际海洋任务而言，UWOC 往往并非孤立存在，而是作为整个海洋信息系统中的一类高速局部链路发挥作用，因此从系统级视角讨论其与其他链路体制的协同设计，将更能体现其应用意义。

第七，本文在高动态场景下提出的静默位置辅助残余 CFO 补偿思路，实质上体现了将发送结构先验进一步转化为接收端隐式参考信息的设计理念。这种从“显式导频驱动”向“结构先验驱动”扩展的思路，不仅适用于本文所讨论的 AFDM-IM 场景，也可能为其他具有稀疏激活特征或冗余结构约束的调制体制提供借鉴。未来若能进一步从统一估计理论角度分析其适用条件、性能边界与复杂度收益，将有助于更系统地理解该类方法在高动态水下光通信中的推广价值。

总体而言，随着水下移动平台协同任务、海洋实时感知与局部高容量信息回传需求的持续发展，兼具抗多径、抗多普勒与高灵敏度特性的物理层传输技术将具有更高的研究价值。围绕 UWOC 场景下 AFDM 波形设计、相干接收、非负光发射结构、静默位置辅助残余 CFO 补偿以及低复杂度检测方法的进一步研究，仍有较大的拓展空间。可以预期，随着理论建模、实验平台和器件条件的不断发展，AFDM 有望在未来水下高速光通信系统中展现更广阔的应用前景。
